\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{systeme}
\usepackage{physics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsfonts}
\usepackage[utf8]{vietnam}
\usepackage{bookmark}
\numberwithin{equation}{section}
\title{GIẢI BÀI TẬP CUỐI KÌ- AN TOÀN PHÓNG XẠ - 2017}
\author{
Thanks for M.S Huynh Nguyen Phong Thu\\
Nguyen Doan Hoang Huy [1523017]\\
Trinh Nguyen Yen Nhi [1523032]\\
La Thanh Truc [1513212]\\
Huynh Le Thu Thao [1513171]\\
Truong Thi Tien [1523056]\\
Publisher Vu Quang Nguyen [1523030]}
\begin{document}\maketitle
\section{Đề thi an toàn - liều lượng năm 2018}
\subsection*{Câu 1}
Liều chiếu tại điểm M tại thời điểm (1.1.2018) hay t = 18 năm :
\begin{align}
	D = \int \limits _{0}^{18} P\,dt = \int \limits _{0}^{18} \dfrac{k_\gamma C_0 e^{-\lambda t}} {R^2}\,dt = \dfrac{k_\gamma C_0 \qty(1-e^{-\lambda t})}{\lambda*R^2} = 0.0445 (R)
\end{align}
Suất liều tại M tại thời điểm 1.1. 2018\\
\begin{align}
	P =\dfrac{k_\gamma C_0 e^{-\lambda t}}{R^2} = 19.41 \times 10^{-3} (R/h)
\end{align}
Suất liều an toàn: 

\begin{align}
	P_{at} = \dfrac{2*1.14}{50*6*6} = 1.2667*10^{-3} (R/h)
\end{align}
Không an toàn. Che chắn bằng Chì: \\
\begin{align}
	&P_{at} = P.e^{-\lambda d} \Rightarrow d = \dfrac{ln \qty(\dfrac{P}{P_{at}})}{\mu _{Pb}}\\
	&\Delta _{1/2}^{Pb} = \dfrac{ln(2)}{\mu _{Pb}}\\
	&\Rightarrow d = \dfrac{ln \qty(\dfrac{P}{P_{at}})}{\dfrac{ln 2}{\Delta _{1/2}^{Pb}}} = 4\Delta _{1/2}^{Pb}\\
\end{align}
\subsection*{Câu 2}
\begin{enumerate}
\item 
\begin{figure}[htbp]
\centering
\caption{Hình ảnh bài 2018}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/3}
\end{figure}

Suất liều chiếu ở điểm M: 
\begin{align}
&P = \int \dfrac{k_\gamma dC}{d^2} = \int \dfrac{k_\gamma C dS}{\pi R^2.d^2} 
\end{align}
Ta có : 
\begin{align}
&dS = r dr d\varphi\\
&d^2 = r^2 +h^2
\end{align}
Nên \begin{align}
&P = \int \limits _{0}^{2\pi} \int \limits _0^R \dfrac{k_\gamma C r dr d\varphi}{\pi R^2.d^2} \\
&P = \dfrac{k_\gamma C}{R^2} ln \qty(1+\qty(\dfrac{R}{h})^2)  = 69.015 (R/h)
\end{align}
\item khi $R \ll h  \Rightarrow  R/h \rightarrow 0$.
Ta có:
\begin{align}
\lim _{t \rightarrow 0} \dfrac{ln (1+t)}{t} =\lim _{t \rightarrow 0} \dfrac{\dfrac{1}{1+t}}{1} = 1
\end{align}
nên
\begin{align}
P = \lim _{\qty(\dfrac{R}{h})^2 \rightarrow 0 } \qty[\dfrac{k_\gamma C}{h^2 * \qty(\dfrac{R}{h})^2} ln \qty(1+\qty(\dfrac{R}{h})^2)] = \dfrac{k_\gamma C}{h^2 } = P_{diem}
\end{align}
\end{enumerate}

\subsection*{Câu 3}
Năng lượng cao > 42 MeV của bức xạ nên độ mất năng lượng do bức xạ là chủ yếu. 
 Do $T \gg 137.m_e 	c^2 Z^{-1/3}$ nên \\
 	\begin{align}
 	\qty(-\dfrac{dT}{dx}) _{rad} =  nT\dfrac{Z^2 r_e^2}{137	} \qty[4ln\qty(\dfrac{183}{Z^{1/3}})+\dfrac{2}{9}]
 	\end{align}
Thay số: $n_e = \rho .\dfrac{N_A}{M} =  3.3*10^{22} (nguyentu/cm^3)$, và $r_e = \dfrac{e^2}{m_e c^2} = \dfrac{(4.8*10^{-10})^2}{0.511\times 1.6*10^{-6}} = 2.82*10^{-13} (cm)$\\


\begin{align}
 	&\qty(-\dfrac{dT}{dx}) _{rad} =  1.955*T \Rightarrow \qty(\dfrac{-dT}{T}) = 1.955 dx \\
 	 &\Leftrightarrow \int \limits _T^{42} \qty(\dfrac{-dT}{T}) = 1.955 \int \limits _0^{0.5} \,dx\\
& ln\qty(\dfrac{T}{42}) = 1.955*0.5 \Rightarrow T =  	111.62 (MeV)  
 	\end{align}
\section{Đề thi AN TOÀN LIỀU LƯỢNG - NĂM 2012}
	\subsection*{Câu 1}
	Nguồn $Zn^{65}$ có độ phóng xạ 0.02 Ci, đồng vị này chỉ phát lượng tử gamma có năng lượng 1.12 MeV, xác suất phát gamma $49 \%$ . Nhân viên đứng làm việc cách nguồn khoảng cách R.
	\begin{enumerate}
	\item Tính hằng số gamma , hệ số hấp thụ năng lượng tuyến tính của gamma đối với năng lượng đó $\gamma =  0.03455 \times 10^{-3} (cm^{-1})$
	\item Tính khoảng cách nhỏ nhất mà nhân viên làm việc mà không che chắn
	\item Nếu đứng cách nguồn R = 0.7 m có an toàn không. Nếu không thì che chắn Pb có bề dày tối thiểu bao nhiêu. Biết $ \mu _{Pb} = 0.7 (cm^{-1})$. Hoặc là giảm thời gian tiếp xúc. Khoảng thời gian đó là bao lâu trong 1 ngày làm việc. Biết rằng $P_{chuan} \leq 11.2 (\mu Sv/h)$
		\end{enumerate}
\subsection*{Giải câu 1}
\begin{enumerate}
	\item $k_\gamma = 2.8208 \qty(\dfrac{R.cm^2}{h.mCi})$
	\item Khoảng cách nhỏ nhất $r = 210.203 (cm)$
	\item Không an toàn. Dùng chì nhỏ nhất là $d _{Pb} = 3.14 (cm)$	
	\item Thời gian tiếp xúc tối thiểu $t = 40 (mins)$
\end{enumerate}
	\subsection*{Câu 2 }
		Nguồn gamma là sợi dây chiều dài L hoạt độ C phân bố đều 
		\begin{enumerate}
			\item Xác định suất liều ở điểm M thuộc đường trung trực và cách dây khoảng h
			\item Xác định suất liều ở điểm N thuộc mặt phằng chứa nguồn , thuộc phương của nguồn dây và cách khoảng h.
			 
		\end{enumerate}
	
\subsection*{Giải câu 2}
\begin{enumerate}
\item Câu a.
 \begin{equation}
	P = \dfrac{2k_\gamma C}{Lh}\arctan(\dfrac{L}{2h})
\end{equation}
\item Câu b.
\begin{equation}
P = k_\gamma C\dfrac{L}{(L+h)h}
\end{equation}
\end{enumerate}
	
	\subsection*{Câu 3}
	Độ mất năng lượng do bức xạ hãm của electron có động năng 20 MeV trong nhôm, và gấp bao nhiêu lần trong Pb. Biết $rho_{Pb} = 11.34 (g/cm^3) $, $\rho _{Al} = 2.7 (g/cm^3)$
	
	
	 	\subsection*{Giải câu 3}
 	Trong nhôm: \begin{align}
 	m_e c^2  = 0.511 \ll T = 20 < 137*0.511*27^{-1/3} = 23.335 (MeV)\\
 	\Rightarrow \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = n_e.T.\dfrac{Z^2.r_e^2}{137}\left[4ln(\dfrac{2T}{m_e c^2})-\dfrac{4}{3} \right]
 	\end{align}
  	Mật độ nguyên tử: $n_e = \dfrac{\rho.N_A}{M}$ \\
  	Đối với nhôm:\\
  	\begin{align}
  		n_{e,Al} = \dfrac{2.7*6.023*10^{23}}{27} = 6.023*10^{22}\\
  		r_e = \dfrac{e^2}{m_e c^2} = \dfrac{(4.8*10^{-10})^2}{0.511*1.6*10^{-6}} = 2.82*10^{-13} (cm^{-1})
  	\end{align}
  	Thay số: Đối với Nhôm\\
  	
  	\begin{align}
  		\Rightarrow \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = 6.023*10^{22}*20*\dfrac{13^2*(2.82*10^{-13})^2}{137}\left[4*ln(\dfrac{2*20}{0.511})-\dfrac{4}{3} \right] =1.9034 (MeV/cm)
  	\end{align}
  	
  	Thay số: Đối với Chì\\
  	\begin{align}
 	 T = 20 > 137*0.511*82^{-1/3} = 16.11 (MeV)\\
 	\Rightarrow \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = n_e.T.\dfrac{Z^2.r_e^2}{137}\left[4ln(\dfrac{183}{Z^{1/3}})+\dfrac{2}{9} \right]
 	\end{align}
 	
  	Đối với Pb:\\
  	\begin{align}
  		n_{e,Pb} = \dfrac{11.34*6.023*10^{23}}{208} = 3.284*10^{22}\\
  		r_e = \dfrac{e^2}{m_e c^2} = \dfrac{(4.8*10^{-10})^2}{0.511*1.6*10^{-6}} = 2.82*10^{-13} (cm^{-1})
  	\end{align}
  	\begin{align}
  		 \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = 3.284*10^{22}*20*\dfrac{82^2*(2.82*10^{-13})^2}{137}\left[4ln(\dfrac{183}{82^{1/3}})+\dfrac{2}{9} \right] =38.4103 (MeV/cm)
  	\end{align}
  	Kết luận độ mất năng lượng do bức xạ hãm trong Pb gấp $20.18$ lần trong nhôm\\
  	\newpage
  	\section*{ĐỀ THI AN TOÀN LIỀU LƯỢNG 2017}

\subsection*{Câu 1}
Nguồn $Cs^{137}$ có độ phóng xạ $5mCi$. Biết $Cs^{137}$ phát lượng tử có năng lượng 0.661 MeV với xác suất phát gamma  $82.5\%$ . Hệ số truyền năng lượng khối $\gamma_m = 0.0296 cm^2/g$.
Cho khối lượng riêng của không khí $1.293.10^{-3} (g/cm^3)$

\begin{enumerate}
	\item Tính khoảng cách mà nhân viên có thể làm việc với nguồn này thì không cần che chắn , biết nhân viên làm việc nhân 6 h trong 1 ngày.
	\item Nếu nhân viên làm việc cách nguồn 0.5 m thì có an toàn không. Nếu cần che chắn dùng Pb dày bao nhiêu. Sử dụng Al thì bề dày lớp nhôm gấp bao nhiêu chì. Cho biết hệ số suy giảm khối của chì $\mu _{Pb} = 0.7 cm^{-1}$ đối với nhôm là $\mu _{Al} = 0.16 cm^{-1}$.
	 
	\end{enumerate}
	
	\subsection*{Giải - Câu 1}
	\begin{enumerate}
		\item 
		
		Suất Liều chuẩn $P_{chuan} = 2 rem/yr = \dfrac{2}{50*6*6} = 1.26.10^{-3} $ (R/h) , vì 1 rem = 1 rad = 1.14R (1 năm = 50 tuần * 6 ngày * 6 h ).

	Siất Liều hấp thụ $P = \dfrac{k_\gamma.C}{r^2}$.
	\begin{align}
	\gamma &= \gamma_m \rho_m \\
	k_\gamma &= \dfrac{3.7.10^7* (0.661*0.0296*1.293*10^{-3})*1.6.10^{-6}.3600}{4\pi.0.114}\\
	k_\gamma &= 3.104 (\dfrac{R}{h}\dfrac{cm^2}{mCi})\\
	\end{align}
Từ đó, suất liều chiếu trong ngưỡng an toàn $P = P_{chuan} =1.26.10^{-3} = \dfrac{3.104 \times 5}{r^2} \rightarrow r = 110 cm  $
	
	\item 
	Khi che chắn thì Suất liều $P = \dfrac{k_\gamma.C}{r^2} = \dfrac{3.104*5}{50^2}= 6.208*10^{-3} (R/h) > P_{chuan}$. Do đó không an toàn khi làm việc cần che chắn.
	
	Bề dày  Chì nhỏ nhất của vật liệu là d để suất liều bằng suất liều an toàn. Nên\\
	\begin{align}
		P_{chuan}  &= Pe^{-\mu _{Pb} d} \Rightarrow d = \dfrac{ln(\dfrac{P}{P_{chuan}}) }{\mu _{Pb} }\\
		&\quad d = \dfrac{ln\left(\dfrac{6.208*10^{-3}}{1.26.10^{-3}}\right) }{0.7} = 2.2781 (cm)
	\end{align}
	
	
	
	Suất liều trong ngưỡng an toàn nếu dùng Pb =  suất liều trong ngưỡng an toàn khi dùng Al \\
	\begin{align}
		P_{chuan}  =\displaystyle{ P. e^{-\mu_{Pb} d_{Pb}}  = P. e^{-\mu_{Al} d_{Al}}} 
		\Rightarrow \dfrac{d_{Al}}{d_{Pb}} = \dfrac{\mu_{Pb}}{\mu_{Al}} = 4.375
	\end{align}	 
	
	\end{enumerate}
	 \newpage
\subsection*{Câu 2}
Nguồn gamma có năng lượng 1.3 MeV, hoạt độ phóng xạ 0.1 Ci phân bố đều trong mặt cầu bán kính 2 cm. 
Hằng số gamma của nguồn $K_\gamma = 18.6 (R.cm^2 /h.mCi)$. Xác định suất liều chiếu ở điểm M cách tâm quả cầu 5 cm.


\subsection*{Giải câu 2}
Dạng phân bố mặt cầu nên suất liều tính theo công thức:

\begin{align}
	P = \int dP = \int k_\gamma \dfrac{dC}{r^2} % VMD
\end{align}
Giả sử hoạt độ phân bố đều trên mặt cầu thì vi phân hoạt độ:
\begin{align}
	dC &= \dfrac{C.dS}{4\pi R^2} \\
\end{align}
Xét hệ toạ độ cầu:
\begin{align}
	\systeme{
		x =Rsin\theta cos\phi,
		y = Rsin\theta sin\phi,
		z =  Rcos\theta
	}\\
	dS = R^2 sin \theta. d \theta .d\phi
\end{align}
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/1}

\end{figure}
 
	\begin{align}
		r = MA = \sqrt{MO^2 + OA^2 - 2MO.OA.cos \theta } = \sqrt{h^2 +R^2 -2Rhcos \theta}\\
		\rightarrow P =  k_\gamma \dfrac{C}{4\pi R^2}\times \int \limits_0^{2\pi} \int \limits_0^{\pi} \dfrac{R^2 sin \theta d\theta d \phi}{R^2 + h^2 - 2Rh.cos\theta}
		\Leftrightarrow P = 	k_\gamma \dfrac{C}{4\pi R^2}\times 2\pi. \int \limits_0^{\pi} \dfrac{R^2 sin \theta d\theta}{R^2 + h^2 - 2Rh.cos\theta}	
	\end{align}	 
	Đặt $t = R^2 + h^2 - 2Rh.cos\theta$, nên :
	\begin{align}
		 P = 	k_\gamma \dfrac{C}{4\pi R^2}\times 2\pi. R^2
		 \int \limits_{(h-R)^2}^{(h+R)^2} \dfrac{1}{2Rh}\dfrac{dt}{t} = \dfrac{k_\gamma C}{2Rh}ln(\dfrac{h+R}{h-R})
	\end{align}
	Thay số:
	\begin{align}
		P = \dfrac{18.6*0.1*10^3}{2*2*5}* ln(\dfrac{2+5}{5-2}) = 78.79 (R/h)
	\end{align}
	\newpage
\subsection*{Câu 3}
	 	Độ mất năng lượng do bức xạ hãm trong của electron động năng 20 MeV trong nhôm chì gấp bao nhiều lần nhôm.\\
 	\subsection*{Giải câu 3}
 	Trong nhôm: \begin{align}
 	m_e c^2  = 0.511 \ll T = 20 < 137*0.511*27^{-1/3} = 23.335 (MeV)\\
 	\Rightarrow \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = n_e.T.\dfrac{Z^2.r_e^2}{137}\left[4ln(\dfrac{2T}{m_e c^2})-\dfrac{4}{3} \right]
 	\end{align}
  	Mật độ nguyên tử: $n_e = \dfrac{\rho.N_A}{M}$ \\
  	Đối với nhôm:\\
  	\begin{align}
  		n_{e,Al} = \dfrac{2.7*6.023*10^{23}}{27} = 6.023*10^{22}\\
  		r_e = \dfrac{e^2}{m_e c^2} = \dfrac{(4.8*10^{-10})^2}{0.511*1.6*10^{-6}} = 2.82*10^{-13} (cm^{-1})
  	\end{align}
  	Thay số: Đối với Nhôm\\
  	
  	\begin{align}
  		\Rightarrow \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = 6.023*10^{22}*20*\dfrac{13^2*(2.82*10^{-13})^2}{137}\left[4*ln(\dfrac{2*20}{0.511})-\dfrac{4}{3} \right] =1.9034 (MeV/cm)
  	\end{align}
  	
  	Thay số: Đối với Chì\\
  	\begin{align}
 	 T = 20 > 137*0.511*82^{-1/3} = 16.11 (MeV)\\
 	\Rightarrow \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = n_e.T.\dfrac{Z^2.r_e^2}{137}\left[4ln(\dfrac{183}{Z^{1/3}})+\dfrac{2}{9} \right]
 	\end{align}
 	
  	Đối với Pb:\\
  	\begin{align}
  		n_{e,Pb} = \dfrac{11.34*6.023*10^{23}}{208} = 3.284*10^{22}\\
  		r_e = \dfrac{e^2}{m_e c^2} = \dfrac{(4.8*10^{-10})^2}{0.511*1.6*10^{-6}} = 2.82*10^{-13} (cm^{-1})
  	\end{align}
  	\begin{align}
  		 \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = 3.284*10^{22}*20*\dfrac{82^2*(2.82*10^{-13})^2}{137}\left[4ln(\dfrac{183}{82^{1/3}})+\dfrac{2}{9} \right] =38.4103 (MeV/cm)
  	\end{align}
  	Kết luận độ mất năng lượng do bức xạ hãm trong Pb gấp $20.18$ lần trong nhôm\\
\section{Bài tập AN TOÀN}  	
\subsection*{Bài 24} 
 	Độ mất năng lượng do bức xạ hãm trong của electron động năng 20 MeV trong nhôm chì gấp bao nhiều lần nhôm.\\
 	
 	Trong nhôm: \begin{align}
 	m_e c^2  = 0.511 \ll T = 20 < 137*0.511*27^{-1/3} = 23.335 (MeV)\\
 	\Rightarrow \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = n_e.T.\dfrac{Z^2.r_e^2}{137}\left[4ln(\dfrac{2T}{m_e c^2})-\dfrac{4}{3} \right]
 	\end{align}
  	Mật độ nguyên tử: $n_e = \dfrac{\rho.N_A}{M}$ \\
  	Đối với nhôm:\\
  	\begin{align}
  		n_{e,Al} = \dfrac{2.7*6.023*10^{23}}{27} = 6.023*10^{22}\\
  		r_e = \dfrac{e^2}{m_e c^2} = \dfrac{(4.8*10^{-10})^2}{0.511*1.6*10^{-6}} = 2.82*10^{-13} (cm^{-1})
  	\end{align}
  	Thay số: Đối với Nhôm\\
  	
  	\begin{align}
  		\Rightarrow \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = 6.023*10^{22}*20*\dfrac{13^2*(2.82*10^{-13})^2}{137}\left[4*ln(\dfrac{2*20}{0.511})-\dfrac{4}{3} \right] =1.9034 (MeV/cm)
  	\end{align}
  	
  	Thay số: Đối với Chì\\
  	\begin{align}
 	 T = 20 > 137*0.511*82^{-1/3} = 16.11 (MeV)\\
 	\Rightarrow \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = n_e.T.\dfrac{Z^2.r_e^2}{137}\left[4ln(\dfrac{183}{Z^{1/3}})+\dfrac{2}{9} \right]
 	\end{align}
 	
  	Đối với Pb:\\
  	\begin{align}
  		n_{e,Pb} = \dfrac{11.34*6.023*10^{23}}{208} = 3.284*10^{22}\\
  		r_e = \dfrac{e^2}{m_e c^2} = \dfrac{(4.8*10^{-10})^2}{0.511*1.6*10^{-6}} = 2.82*10^{-13} (cm^{-1})
  	\end{align}
  	\begin{align}
  		 \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = 3.284*10^{22}*20*\dfrac{82^2*(2.82*10^{-13})^2}{137}\left[4ln(\dfrac{183}{82^{1/3}})+\dfrac{2}{9} \right] =38.4103 (MeV/cm)
  	\end{align}
  	Kết luận độ mất năng lượng do bức xạ hãm trong Pb gấp $20.18$ lần trong nhôm
  	
  	\subsection*{Bài 25}
  	Độ mất năng lượng toàn phần  của electron có động năng 30 MeV\\
  	
  	\begin{align}
  		 \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)&= \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} +  \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{ion}
  	\end{align}
  	
  	Độ mất năng lượng do bức xạ hãm:
  	\begin{align}
 	 T = 30 > 137*0.511*13^{-1/3} = 29.77 (MeV)\\
 	\Rightarrow \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = n_e.T.\dfrac{Z^2.r_e^2}{137}\left[4ln(\dfrac{183}{Z^{1/3}})+\dfrac{2}{9} \right]
 	\end{align}
  	Thay số:\\
  	
  	
  	Mật độ nguyên tử: $n_e = \dfrac{\rho.N_A}{M}$ \\
  	Đối với nhôm:\\
  	\begin{align}
  		n_{e,Al} = \dfrac{2.7*6.023*10^{23}}{27} = 6.023*10^{22}\\
  		r_e = \dfrac{e^2}{m_e c^2} = \dfrac{(4.8*10^{-10})^2}{0.511*1.6*10^{-6}} = 2.82*10^{-13} (cm^{-1})
  	\end{align}
  	
  	
  	\begin{align}
  		 \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = 6.023*10^{22}*30*\dfrac{13^2*(2.82*10^{-13})^2}{137}\left[4ln(\dfrac{183}{13^{1/3}})+\dfrac{2}{9} \right] =3.1268 (MeV/cm)
  	\end{align}
  	
  	 Độ mất năng lượng do ion hoá\\
  	 \begin{align}
  		 \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{ion} = \dfrac{4 \pi *2.718^2}{m_e v^2}n_e Z ln\left[\dfrac{m_e v^2}{2\overline{I}} \sqrt{\dfrac{2.71}{2}}\right] 		
  	\end{align}
  	Tính vận tốc electron\\
  	\begin{align}
  	 E&= mc^2 = \dfrac{m_{0,e}}{\sqrt{1-(\dfrac{v}{c})^2}}c^2 \Rightarrow v \approx 2.989 *10^8 (m/s)
  	\end{align}
  	Thế ion hoá trung bình
  	\begin{align}
  	I = 9.76 + 5.58Z^{-0.19}  =13.1875 (MeV)
  	\end{align}
  	
  	 Độ mất năng lượng do ion hoá\\
  	 \begin{align}
  		 \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{ion} = \dfrac{4 \pi *2.718^2}{m_e v^2}n_e Z ln\left[\dfrac{m_e v^2}{2\overline{I}} \sqrt{\dfrac{2.71}{2}}\right] \\
  		  \Rightarrow  
  	\end{align}
  	
\subsection*{Bài 14 }
Suất liều : \begin{align}
P &= k_\gamma \dfrac{C}{r^2} \\
\Rightarrow k_\gamma &= \dfrac{3.7*10^7\qty( 0.8*0.0372*10^{-3}+1*0.0361*10^{-3})*1.6*10^{-6}*3600}{4\pi *0.114} =  9.79 \qty(\dfrac{R.cm^2}{h.mCi})\\
\Rightarrow R &= \sqrt{\dfrac{9.79*18*10^{-3}}{20*10^{-6}}} = 93.92 (cm)  
\end{align} 

	\subsection*{Bài 15}
	Hằng số $k_\gamma$\\
	 	\begin{align}
	 		k_\gamma = \dfrac{3.10^7*\qty(2.75*0.022*1.293*10^{-3}+1.38*0.027*1.293*10^{-3})*1.6*10^{-6}*3600}{4\pi *0.114} = 18.8 \qty(\dfrac{R.cm^2}{h.mCi})
	 	\end{align}
	 	\subsection*{Bài 17}
	 	\begin{align*}
	 		k_\gamma = \dfrac{0.022*10^{-3}*10^{2}*1.14*3.7*10^{10}*10^{4}}{10^9} = 0.93 \qty(\dfrac{R.cm^2}{h.mCi})
	 	\end{align*}
	 	Suất liều chiếu \begin{align}
	 	P = \int _0^{t}  \dfrac{k_\gamma C_0 * e^{-\lambda t}}{r^2} = 0.93 * \dfrac{1*1*2^{-12/6}}{2*10^2} = 1.625*10^{-3} (R/h)
	 	\end{align}
	 	
Liều chiếu: \\
\begin{align}
	D = \int \limits _6^{12} P \,dt = \int \limits _6^{12} \dfrac{k_\gamma C_0 e^{-\lambda t}}{r^2} = \eval{\dfrac{k_\gamma C_0 e^{-\lambda t}}{r^2* (-\lambda})} _6^{12} = 5.031*10^{-5} (R) 
\end{align}
   
   
   \subsection*{Bài 22}
   Độ mất năng lượng do ion hoá đối với deutron\\
   \begin{align}
   \qty(\dv{T}{v}) _{ion}  = \dfrac{4\pi z^2 e^4}{m_e v^2 }ln \qty(\dfrac{2m_e v^2}{\overline{I}})\\
\Rightarrow 
   \end{align}
   
\subsection*{Bài 07}
\begin{align}
	I = I_0e^{-N\sigma d} \Rightarrow \sigma = \dfrac{ln\qty(\dfrac{I_0}{I})}{N.d} =\dfrac{ln\qty(\dfrac{I_0}{I})}{\rho \dfrac{N_A}{M}.d} = 117.27 (b) 
\end{align}   
   	 	
\subsection*{Bài 16a}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width = 0.5\textwidth]{img/2}
\caption{Bài 16a}

\end{figure}  
Suất liều chiếu:
\begin{align}
  P&= \int \dfrac{k_\gamma dC}{r^2}  = \int \limits _{-l/2}^{\l/2} \dfrac{k _\gamma Cdx}{l(h^2+x^2)} = \dfrac{k _\gamma C}{l*h}*\eval{\arctan (\dfrac{x}{h}) } _{-l/2}^{l/2}
\end{align} 	 	
   	 	 	
   	 	 	\subsection*{Chứng minh công thức 5.30 - trang 173}
Suất liều    	 	 		
   	 	 	\begin{align}
   	 	 P = \int \dfrac{k _\gamma dC}{r^2}  = \dfrac{k_\gamma C}{2L} \int \limits _{-L}^L \dfrac{dx}{(R-x)^2 + a^2 +h^2} = \dfrac{k_\gamma C}{2L \times \sqrt{h^2 + a^2}}       \eval{\arctan(-t)} _{\dfrac{R-L}{\sqrt{a^2+h^2}}}^{\dfrac{R+L}{\sqrt{a^2+h^2}}}
\end{align}

\subsection*{Bài 22}
Độ mất năng lượng riêng do ion hoá đối với hạt Deuteron\\
\begin{align}
	\qty(\dfrac{-dT}{dx} ) = \dfrac{4 \pi n_e z^2 e^4}{m_e	v^2}\qty[ln \qty(\dfrac{2m_e v^2}{\bar{I}})]
\end{align}

Mật độ nguyên tử 
\begin{align}
n_e = Z_{N_2} \times \dfrac{m_{N_2}}{M (1lit)}*N_A = 7*1*6.023*10^{23} = 4.21*10^{21} (nguyentu/cm^3) 
\end{align}
Thế ion hoá $\bar{I} = 13.5Z (eV)  = 94.5 *10^{-6}(MeV)$\\
Do $v/c \ll 1$ , áp dụng $v/c = \sqrt{1-\qty(\dfrac{m_0 c^2}{m_0 c^2 + T} )^2}$\\
Từ đó suy ra vận tộc hạt deuteron\\
\begin{align}
	v= c*\sqrt{\dfrac{2T}{m_d} } = 0.0653c (m/s)
\end{align}

Kết quả: \\
\begin{align}
	\qty(\dfrac{-dT}{dx}) = \dfrac{4 \pi *4.21*10^{21}* 1^2 *1.6*10^{-19*4}}{0.511 *	{0.0653}^2}\qty[ln \qty(\dfrac{2*0.511*{0.0653}^2}{94.5 *10^{-6}})]
\end{align}

\subsection*{Bài 23}
Sử dụng công thức \\
\begin{align}
	&R_{Fe} \rho _{Fe} (A_{kk})^{0.5} = R_{kk} \rho _{kk} (A_{Fe})^{0.5}\\
	&R_{kk} = \dfrac{11*10^{-4}*7.874*29^{0.5}}{1.293*10^{-3}*56^{0.5}} = 4.820 (cm)
\end{align}
Quãng chạy (3 < R < 7 cm), tính theo công thức $R_{\alpha,kk} = 0.318 T ^{3/2} \Rightarrow T = 6.12 (MeV)$

\subsection*{Bài 26}
Truyền qua rồi tương tác\\
Xác suất tạo cặp\\
\begin{align}
 &p = 0.1 = \dfrac{I_0 \qty(1- e^{-\mu _{pair} d})}{I_0 \qty(1- e^{-\mu _{total} d})}\\
 &\Leftrightarrow 0.1 = \dfrac{I_0 \qty(1- e^{-N\sigma _{pair} d})}{I_0 \qty(1- e^{-N\sigma _{total} d})}\\
 &\Leftrightarrow 0.1 = \dfrac{1- e^{-3.29*10^{22}*9.7*10^{-24} *d}}{1- e^{-3.29*10^{22}*15.5*10^{-24} *d}}
\end{align}
với $N = \rho \dfrac{N_A}{M}$


\end{document}
